<resources>
    <string name="app_name">All About Gorontalo</string>
    <string name="Isi2">        Setiap daerah mempunyai pakaian adat istiadat masing-masing sebagai ciri tersendiri. Pakaian adat biasanya digunakan pada acara-acara tertentu, misalnya yang lebih dominan, pakaian adat digunakan pada acara pernikahan atau khitanan sebagai salah satu melestarikan adat istiadat. Biasanya dalam acara pernikahan, pakaian antara laki-laki dibedakan, mulai dari bentuk, hingga hiasannya. \n\n
        Salah satu pakaian adat adat yang unik adalah pakaian adat istiadat daerah Gorontalo. Dalam acara pernikahan pakaian daerah khas Gorontalo disebut Biliu (pakaian pengantin putri) dan Mukuta (pakaian pengantin putra). Pakaian adat Gorontalo umumnya mempunyai tiga warna dan memiliki arti tertentu yaitu warna ungu, warna kuning keemasan, dan warna hijau. Selain itu dalam upacara pernikahan adat Gorontalo, masyarakat hanya menggunakan empat warna utama, yaitu merah, hijau, kuning emas, dan ungu. Warna merah dalam masyarakat adat Gorontalo bermakna keberanian dan tanggung jawab, warna hijau bermakna kesuburan, kesejahteraan, kedamaian, dan kerukunan, warna kuning emas bermakna kemuliaan, kesetian, kebesaran, dan kejujuran, sedangkan warna ungu bermakna keanggunanan dan kewibawaan. \n\n
        Jika masyarakat Gorontalo ingin mengenakan pakaian yang berwarna gelap, maka masyarakat lebih suka memakai warna hitam yang melambangkanketeguhan dan ketakwaan terhadap Tuhan Yang Maha Esa dan warna putih yang melambangkan kesucian atau kedukaan. Karena itu, masyarakat Gorontalo lebih suka mengenakan warna putih bila pergi ke tempat perkabungan atau kedukaan atau ke tempat ibadah. Pada umumnya kurang suka dengan pakaian berwarna coklat karena coklat yang melambangkan tanah.\n\n
        Selain itu warna biru muda sering dikenakan pada saat peringatan 40 hari duka, sedangkan biru tua dikenakan pada peringatan 100 hari duka.Dari pandangan terhadap warna tersebut, maka pada hiasan untuk upacara pernikahan masyarakat Gorontalo hanya menggunakan empat warna utama juga, yakni warna merah, hijau, kuning emas, dan ungu.\n\n
        Pada acara pernikahan, pengantin mengenakan pakaian adat yang disebut Wolimomo dan Payungga dan kamar rias pengantin pria disebut Huwali Lo Humbiya. Paluwala artinya polunete unggala to delemo pohala, yakni suatu ikatan keluarga pada keluarga besar: Duluwo lou limo lo pohala Gorontalo, Limboto, Suwawa, Bolango, dan Atinggola. Sedangkan Biliu berasal dari kata Biluwato artinya yang diangkat, yakni sang gadis diangkat dengan memperlihatkan ayuwa (sikap) dan popoli (tingkah laku), termasuk sifat dan pembawaanya di lingkungan keluarga. Pakaian ini dipakai pada waktu pengantin duduk bersanding di pelaminan yang disebut pua ade atau tempat pelaminan. Kemudian pengantin mengenakan pakaian Madipungu dan Payunga Tilambio, yaitu pakaian pengantin wanita tanpa Bayalo Boa Ute atau hiasan kepala, cukup pakai konde dengan hiasan sunthi dan pria memakai Payunga Tilambi.\n\n
        Dalam adat pernikahan Gorontalo sebelum dilaksanakan acara Dutu, di mana kerabat pengantin pria akan mengantarkan harta dengan membawakan buah-buahan, seperti buah jeruk, nangka, nenas, dan tebu, Buah-buah tersebut memiliki makna tersendiri, misalnya buah jeruk bermakna bahwa pengantin harus merendahkan diri, duri jeruk bermakna bahwa pengantin harus menjaga diri, dan rasanya yang manis bermakna bahwa pengantin harus menjaga tata krama atau bersifat manis supaya disukai orang. Nenas, durinya juga bermakna bahwa pengantin harus menjaga diri, dan begitu pula rasanya yang manis. Nangka dalam bahasa Gorontalo Langge lo oto, yang berbau harum dan berwarna kuning emas mempunyai arti bahwa pengantin tersebut harus memiliki sifat penyayang dan penebar keharuman. Tebu warna kuning bermakna bahwa pengantin harus menjadi orang yang disukai dan teguh dalam pendirian.
    </string>
    <string name="Isi1">        Rumah adat Dulohupa ini letaknya di Kelurahan Limba, Kecamatan Kota Selatan, Kota Gorontalo. Rumah Dulohupa juga disebut Yiladia Dulohupa Lo Ulipu Hulondhalo oleh penduduk Gorontalo. Rumah adat ini berbentuk rumah panggung yang badannya terbuat dari papan dan struktur atap bernuansa daerah Gorontalo. Selain itu rumah adat Dulohupa juga dilengkapi pilar-pilar kayu sebagai hiasan serta lambang dari rumah adat Gorontalo dan memiliki dua tangga yang berada di bagian kiri dan kanan rumah adat yang menjadi symbol tangga adat atau disebut tolitihu.
        Rumah adat Dulohupa dibangun berupa rumah panggung. Hal ini dilakukan sebagai penggambaran dari badan manusia yaitu atap menggambarkan kepala, badan rumah menggambarkan badan, dan  pilar penyangga rumah menggambarkan kaki. Selain itu bentuk rumah panggung juga dipilih untuk menghindari terjadinya banjir yang kala itu sering terjadi. \n\n"
        Rumah adat Dulohupa di Gorontalo dibangun berlandaskan prinsip-prinsip dan kepercayaan. Bagian atap rumah adat Dulohupa terbuat dari jerami terbaik dan berbentuk seperti pelana yaitu atap segitiga bersusun dua yang menggambarkan syariat dan adat penduduk Gorontalo. Atap bagian atas menggambarkan kepercayaan penduduk Gorontalo terhadap Tuhan yang Maha Esa dan agama merupakan kepentingan utama di atas yang lainnya. Sedangkan atap bagian bawah menggambarkan kepercayaan penduduk Gorontalo terhadap adat istiadat serta budaya. Pada bagian puncak atap dahulu terdapat dua batang kayu yang dipasang bersilang pada puncak atap atau disebut Talapua.  Penduduk Gorontalo percaya bahwa Talapua dapat menangkal roh – roh jahat, namun seiring perkembangan kepercayaan islami, sekarang Talapua sudah tidak di pasang lagi.\n\n
        Pada bagian dinding depan terdapat Tange lo bu’ulu yang tergantung di samping pintu masuk rumah adat Dulohupa. Tange lo bu’ulu ini menggambarkan kesejahteraan penduduk gorontalo. Sedangkan bagian dalam rumah adat Dulohupa bergaya terbuka karena tidak banyak terdapat sekat. Selain itu di dalam rumah adat terdapat anjungan yang dikhususkan sebagai tempat peristirahatan raja dan keluarga kerajaan.\n\n
        Rumah adat Dulohupa memiliki banyak pilar-pilar kayu. Selain sebagai penyokong karena bentuknya berupa rumah panggung, pilar-pilar tersebut juga memiliki makna tersendiri. Pada rumah adat Dulohupa terdapat beberapa jenis pilar yaitu, pilar utama atau wolihi berjumlah 2 buah, pilar depan berjumlah 6 buah, dan pilar dasar atau potu berjumlah 32 buah.\n\n
        Pilar utama atau wolihi menempel di atas tanah langsung ke rangka atap. Pilar ini merupakan simbol ikrar persatuan dan kesatuan yang kekal abadi antara dua bersaudara 14 Gorontalo-Limboto (janji lou dulowo mohutato-Hulontalo-Limutu) pada tahun 1664. Selain itu angka 2 menggambarkan delito (pola) adat dan syariat sebagai prinsip hidup penduduk Gorontalo dalam pemerintahan maupun dalam kehidupan sehari-hari.\n\n
        Seperti pilar utama, pilar depan juga menempel di atas tanah langsung ke rangka atap. Pilar ini menggambarkan 6 sifat utama atau ciri penduduk lou dulowo limo lopahalaa yaitu sifat tinepo atau tenggang rasa, sifat tombulao atau hormat, sifat tombulu atau bakti kepada penguasa, sifat wuudu atau sesuai kewajaran, sifat adati atau patuh kepada peraturan, sifat butoo atau taat pada keputusan hakim.\n\n
        Sedangkan jumlah pilar dasar atau potu menggambarkan 32 penjuru mata angin. Pada masanya pilar ini dikhususkan untuk golongan raja dan bangsawan. Bentuk pilar pada bagian depan/serambi berbentuk persegi berjumlah 4, 6 atau 8. Hal ini menggambarkan banyaknya budak yang dimiliki oleh raja. Namun seiring perjalanan waktu jumlah pilar ini tetap digunakan walaupun bukan pada rumah bangsawan dan tidak lagi menggambarkan makna tertentu.\n\n
        Selain pilar, jumlah anak tangga pada rumah adat Dulohupa juga memiliki makna tersendiri. Jumlah anak tangga terdiri dari 5 – 7 anak tangga. Angka 5 menggambarkan rukun islam dan 5 filosofi hidup penduduk Gorontalo, yaitu Bangusa talalo atau menjaga keturunan, Lipu poduluwalo atau mengabadikan diri untuk membela negeri, dan Batanga pomaya, Upango potombulu, Nyawa podungalo yang berarti mempertaruhkan nyawa untuk mewakafkan dan mengorbankan harta. Sedangkan angka 7 menggambarkan 7 tingkatan nafsu pada manusia yaitu amarah, lauwamah, mulhimah, muthmainnah, rathiah, mardhiah, dan kamilan.\n\n
        Dulohupa merupakan bahasa daerah Gorontalo yang berarti mufakat atau kesepakatan. Dahulu, rumah adat ini digunakan sebagai tempat bermusyawarah keluarga kerajaan dan sebagai ruang sidang kerajaan bagi pengkhianat negara melalui sidang tiga tahap pemerintahan yaitu Buwatulo Bala (Tahap keamanan), Buwatulo Syara (tahap hukum agama Islam) dan Bawatulo Adati (Tahap hukum adat) dan merencanakan kegiatan pembangunan daerah serta menyelesaikan permasalahan penduduk setempat. Namun saat ini, rumah adat Dulohupa digunakan untuk pagelaran upacara adat, seperti upacara adat pernikahan dan pagelaran budaya dan seni di Gorontalo. Di dalam rumah adat ini terdapat perlengkapan untuk upacara perkawinan, pelaminan dan benda-benda berharga lainnya. Di dalam rumah adat Dulohupa penduduk adat Gorontalo perkawinan berupa pelaminan, busana adat pengantin, dan perhiasan lainnya.
    </string>
    <string name="dana_dana">Nao nao to dalalo\n Olohiya olowala\n Bolo mao pongola\n Tikakamu daha daha\n \n Hepolele li anua\n Olia to bubalata\n Dila hepole poleleya\n Locirita to jandela\n \n Wau lontho monggolito\n Lotali mai keleti\n Halale mao ponika\n Bodila potereki\n Awati tilanthahuu\n Heli loputu mola\n Malo mate helolohuu\n Bolinikalo tapanggola\n Wau lontho atinggola\n To dulahu isinini\n Loputu mau panggola\n Bo mao pusingi\n \n Wonu donggo peentha mai\n Yio mongakali olau\n Bobohuu lo palemba\n Pomahulau ode ali\n \n Taluhu tolo tolohu\n Pilomaiya sabongi\n Matou lolo lolohu\n Taiyilo to putongi\n \n Potali mayi pale\n Pututa mayi loleto\n Tuheta wau lobale\n Wulingo sambe pedeto\n \n Wanu ma ilodidi\n Lodehu mola to alo\n Silambe lo po hidi\n Dilalowali hiyalo\n \n Wau lontho mongolato\n Donggoyi lotali hawu\n Delo donggo polito\n Mohama hiyalo tawu\n \n Paituwa panggola\n Sengera logapatu\n Mohile motilandahu\n Dungito malodulahu</string>
    <string name="hulondalo">Hulonthalo Lipu u\n Pilo Tutua Ola u\n Lipu u ilo ponu u\n Dilata Oli pata uLipuU Hulonthalo\n Tetowa u bilandalo\n Wa u ma lo molo lo\n Mo o to la Hulonthalo\n \n Reff :\n \n Tilongkabilahu idio\n Bone dutula lio\n Limutu bula lo lio\n Amani tau lio\n \n Hulonthalo matola u\n Lipu u otoli angu u\n Dilata oli pata u\n Detunggulo mate wa u</string>
    <string name="ati_mama">Ati olo ti mama\n Talo potutu mayi\n Bolo duhu wawu pali\n Teto wau ilowaliHuta ilo duhuwa\n Piyohu lobatanga\n Dilatao palonga\n Penu dila tataluwaBolomao Pongola\n Lipu mailo lamingo\n Mailo pondhola lio\n Lo buolo deheto\n o….o….o…\n \n Ati olo timama\n Talo poudaa mayi\n Boduai mayi mama\n Ito debo modunggaya</string>
    <string name="binthe_biluhuta">Binde biluhuta\n ula ulau loduwo\n wanu olamita\n ngoinda mopulito\n \n binde biluhuta\n malo sambe lolowo\n malita dadata\n orasawa tohuwoto\n \n monga binde binde biluhuta\n timi idu bele dila tamotolawa\n monga binde binde biluhuta\n timi idu bele dila ta motolawa\n \n binde bilihuta\n diyaluo tou weo\n binde biluhuta\n bome to hulondalo</string>
    <string name="tilola_malo">Tilola Malo wolo wololo\n Tilola Malo wolo wololo\n Muhuli tiliangulo\n Tilola malo wunu wunulo\n Muhuli tilianguloDilalo boti hehiyongimu\n Uwito mali hatamu\n Wau lobite pilolulimu\n Boli donggo otabimuWanu wau didu totilimu\n Tuladu olipatamu\n Wonu deu bololipatamu\n Mamoputu janjiamuJanjiamu mopiyo olau\n Dilata oli patau\n Hilau mailopo halale\n Tingga yio malo bale</string>
    <string name="to_rabua">To rabua milango hulontalo\n He huloa ito dulota\n Mo ela may donggo sama-sama\n Hi wengahe hi sanangia\n \n Yio nou matola\'u\n Mobite delipu lowatu\n Mololohu ilimu umopiyohu\n Upotumulo lanto dulota\n \n Poluliya may batanga\'u\n Bo duai may salamati\n Yi\'o wa\'u debo modunggaya\n To masa tuwawu\n \n To rabua milango hulontalo\n He huloa ito dulota\n Mo ela may donggo sama-sama\n Hi wengahe hi sanangia\n \n Yio nou matola\'u\n Mobite delipu lowatu\n Mololohu ilimu umopiyohu\n Upotumulo lanto dulota\n \n Poluliya may batanga\'u\n Bo duai may salamati\n Yi\'o wa\'u debo modunggaya\n To masa tuwawu</string>
    <string name="tahuli_li">Utiliyotimo ngoli\n mongowala o mo ngo wombu\n Dahayimu batanga yilo wali\n popohunawa to u mo po nu\n Tahuli upi o talo\n dahayi bo lo tu ma pa lo\n Lipundho indha ni hulondhalo\n toloma wawu bongu lalo\n Diyalu utola\'u o le mu harata\n u to dunia\n Boto\'o pi yo hu ha le mu salama\n ti lo ba tanga\n Dila po titilang ga to\n bolomo de hu to pa ngato\n Bopongo to ta lo hi hi la wo\n lo pi yo hu tanggu liyo</string>
</resources>
